\chapter{Resumen}

Actualmente, asistimos a una revolución tecnológica basada en
el concepto emergente de «computación en la nube» (\emph{Cloud Computing}). Este
concepto ha desencadenado un cambio en la forma de realizar las operaciones
fundamentales de muchas empresas y usuarios particulares. Aunque para muchas
personas la informática «en la nube» es un término confuso, cada día aumenta la
demanda de servicios y recursos a través de Internet y  las plataformas que
ofrecen acceso flexible a recursos de computación son cada vez más frecuentes y
completas.

En este Proyecto Fin de Carrera se realizará una aproximación al concepto de
Cloud Computing y se presentará el desarrollo de una herramienta que ofrezca
una plataforma de CloudComputing del tipo \textit{Infraestructura como Servicio}.

Esta herramienta, llamada \textit{IceCloud}, ofrece un entorno distribuido
heterogéneo que se
muestra al usuario como una serie de nodos de cómputo diversos en los que ejecutar sus
aplicaciones de forma dinámica, permitiendo la adquisición y liberación de
esos recursos según las necesidades de cada momento.
